%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Allgemein
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Allgemein}
Energie ist unverzichtbar für jegliche Form von industiellen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Wohlstand. Gleichzeitig stellt uns die Energieversorgung vor große Herausforderungen, insbesondere im Hinblick auf die angestrebte Klimaneutralität. Ein Großteil der europäischen Treibhausemissionen ist auf den Energieverbrauch zurückzuführen, entsprechend besteht in diesem Bereich großer Handlungsbedarf \cite{EAA_2022}. Die EU-Mitgliedstaaten haben sich entsprechend darauf geeinigt bis 2030 den Anteil erneuerbarer Energiequellen am Gesamtenergieverbrauch auf mindestens 42,5~\% auszubauen um diesen Herausforderungen zu begegnen \cite{Rat_der_EU_2023}. In dieser Arbeit werden Flugwindkraftwerke~(AWE) als eine Form der CO2-neutralen Energiegewinnung untersucht.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Flugwindkraftwerke
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Flugwindkraftwerke}
Flugwindkraftwerke~("Aerborn Wind Energie Systems", AWES) sind Fluggeräte, welche nutzbare Energie erzeugen. Sie sind entweder frei fliegend oder mittels eines Kabels mit dem Boden verbunden. Die Energie wird entweder als Zugkraft oder direkt als Elektrizität bereitgestellt \cite{ahrens2013airborne}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Vorteile von Flugwindkraftwerken
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Vorteile von Flugwindkraftwerken}
Eine Leistungssteigerung bei konventionellen Windkraftwerken~(CWP) kann durch eine Vergrößerung der Rotorfläche~$A$ erreicht werden. Entsprechend hat sich in den letzten Jahrzehnten der Rotorradius~$R$ von etwa 10~m auf 150~m erhöht. Die Leistung~$P$ eines Windkraftwerks wurde im gleichen Zeitraum von etwa 25~kW auf 10~MW gesteigert \cite{6828249}. Größere Rotorblätter gehen jedoch mit einem höheren Konstruktionsaufwand einher, was die Anschaffungskosten signifikant ansteigen lässt \cite{}. Gleichzeitig nimmt die Leistung bei gleichbleibender Windgeschwindigkeit~$v$ nur linear mit der Rotorfläche~$A$ zu:

\begin{equation} \label{eq:PowerAreaVelocity}
P \propto \frac{1}{2} A v^3 \mathrm{.}
\end{equation}

Aus Gleichung~(\ref{eq:PowerAreaVelocity}) wird deutlich, dass die Leistung proportional zum Kubik der Windgeschwindigkeit ist. Entsprechend lohnt es sich Orte aufzusuchen, an denen die Windgeschwindigkeit hoch ist. Die Windgeschwindigkeit nimmt mit der Höhe~$h$ zu:

\begin{equation}
v(h) = v_0 \bigg [ \frac{\mathrm{ln}(\frac{h}{z_0})}{\mathrm{ln}(\frac{h_0}{z_0})} \bigg ]
\end{equation}

wobei $v_0$ der bekannten Windgeschwindigkeit bei der Höhe~$h_0$ und $z_0$ der Rauigkeit der Oberfläche entspricht \cite{6828249}. Abbildung~\ref{WindGeschwindigkeitHöhe} zeigt die durchschnittliche Windgeschwindigkeit in 10~m und 200~m Höhe über dem Boden. Es wird deutlich, dass die mittlere Windgeschwindigkeit in der Höhe weit größer als in Bodennähe ist.  

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/Wind10m.png}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/Wind200m.png}
\end{minipage}
\caption{Durchschnittliche Windgeschwindigkeit in 10~m und 200~m Höhe \cite{Global_Wind_Atlas_2023}.}
\label{WindGeschwindigkeitHöhe}
\end{figure}

Da die Konstruktion von CWPs dieser Höhe nicht möglich ist, kommen nur Flugwindkraftwerke in Betracht. \\

% Kosten
Die Kostenaufschlüsselung für konventionelle Windkraftanlagen zeigt, dass etwa 2/3 der Anschaffungskosten in die Konstruktion der Anlage fließt \cite{osti_1219749}. Da AWES im Vergleich zu CWPs mit deutlich kleineren Rotoren auskommen um die gleiche Leistung zu erzeugen, ist davon auszugehen, dass die Fertigungskosten für die Rotorblätter ebenfalls deutlich geringer ausfallen. Weiter ist der Transport und der Zusammenbau der kleineren Rotorblätter deutlich leichter, was die Kosten ebenfalls reduziert. Insgesamt ist davon auszugehen, dass die Anschaffungskosten pro KW nur etwa die Hälfte der Kosten von CWPs ausmachen \cite{osti_1219749}. Weiter wird davon ausgeangen, dass die Betriebskosten aufgrund von weniger beweglichen Teilen etwa 25~\% geringer als bei herkömmlichen Windkraftwerken ausfallen \cite{6828249}.\\

% Fläche
Ein weiterer Vorteil von AWES gegenüber CWP ist der Flächenverbrauch \cite{osti_964608}. Da Flugwindkraftwerke nur eine kleine Bodenstation besitzen und auch der Rotor deutlich kleiner ist, verbrauchen sie nur etwa ein Zehntel der Fläche die ein CWP gleicher Leistung benötigen würde \cite{osti_964608}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Nachteile von Flugwindkraftwerke
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Nachteile von Flugwindkraftwerken}
Luftgestützte Windenergiesysteme haben den entscheidenden Nachteil, dass sie auf Wind angewiesen sind um ihre Flughöhe zu halten. Ist kein Wind vorhanden gleitet der Rotor zum Boden. Das Landen und Starten des Rotors erfordert zusätzliche Infrastruktur am Boden, stellt ein Sicherheitsrisiko da und mindert die Wirtschaftlichkeit der Anlage \cite{}. Entsprechend gilt es den Start- und Landeprozess so gut wie möglich zu vermeiden. \\

Eine Ansatz ist es, den Rotor um einen Heliumballon zu erweitern, der den Rotor auch bei ausbleibendem Wind in der gewünschten Höhe hält \cite{}. Ebenso sind manche Prototypen mit Propellern ausgestattet, die bei Bedarf den nötigen Auftrieb erzeugen \cite{}. Beide Ansätze besitzen zahlreiche Nachteile, die deren Einsatz unattraktiver machen. Helium-Ballons stellen zum einen eine große Fläche da und machen den Rotor angreifbarer und gleichzeitig muss der Ballon mit der Zeit nachgefüllt werden \cite{}. \\

In dieser Arbeit wird ein weiterer Ansatz betrachtet, wie der Rotor auch bei Windstille in der Luft gehalten werden kann. Beim Reverse Pumping wird dem Rotor durch Ziehen an der Verbindungsschnur zum Boden kinetische Energie hinzugefügt. Diese wird wiederum in Rotationsenergie umgewandelt. Sobald das Ziehen beendet wurde, kann die Rotationsenergie verwendet werden um in potentielle Energie gewandelt zu werden. 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ziele und Herangehensweise
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ziele und Herangehensweise}
Ziel dieser Arbeit ist es das Rotorverhalten während des Reverse Pumping Prozesses zu modellieren und simulieren. Da aufgrund der komplexität des Aufbaus keine echten Messdaten vorhanden sind, wird zunächst ein Referenzmodell aufgestellt, welches zur Erzeugung von künstlichen Messdaten genutzt wird. Sollten zu einem späteren Zeitpunkt echte Messdaten vorliegen, kann das Referenzmodell ebenfalls zur Analyse des Rotorverhaltens genutzt werden. Neben dem Referenzmodell wird zunächst ein Basismodell hergeleitet, welches das Verhalten des Rotors beschreiben soll. Außerdem wird ein Neuronales Netz mit den Messdaten trainiert und ebenfalls dazu genutzt um das Verhalten des Rotors vorherzusagen. Im Abschnitt "Auswertung" wird das Basismodell mit dem Neuronalen Netz verglichen und die Simulationsergebnisse validert.
